\documentclass[a4paper,11pt]{article} % article
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} % utf8
\usepackage[brazil]{babel} % fonte e idioma/ acentos
\usepackage{indentfirst} % indentação do primeiro parágrafo 
\usepackage{graphicx} % imagens
\usepackage{titlesec}
\usepackage{subfig} % subfig
\usepackage{hyperref} % hiperlinks
\usepackage{listings}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{chngcntr}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{courier}

\definecolor{AssemblyBackgroundColor}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{AssemblyImediateColor}{rgb}{0,0.67,0.08}

\definecolor{CBackgroundColor}{rgb}{0.93,0.93,0.93}
\definecolor{CCommentColor}{rgb}{0,0.67,0.08}


\lstdefinestyle{pseudoCodigo}
{
	backgroundcolor=\color{CBackgroundColor},
	tabsize = 4,
	showstringspaces=false,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keywordstyle=\bfseries\color{magenta},
	commentstyle=\itshape\color{CCommentColor}, 
}

\author{Arthur Moraes do Lago\\RA: 157702 \and Beatriz Sechin Zazulla\\RA: 154779}

\title{\normalsize Universidade Estadual de Campinas\\Trabalho Final - MC613 - Grupo 19 \\  \Huge Campo Minado }

\date{1º Semestre de 2016}

\begin{document}
	
\begin{titlepage}
	
	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
	
	\centering % Center everything on the page
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	HEADING SECTIONS
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\textsc{\LARGE Universidade Estadual de Campinas}\\[2.5cm] % Name of your university/college
	\textsc{\Large MC613 - Laboratório de Circuitos Digitais}\\[1.5cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large Trabalho Final - Grupo 19}\\[1.5cm] % Minor heading such as course title
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	TITLE SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\HRule \\[0.4cm]
	{ \huge \bfseries Campo Minado}\\[0.4cm] % Title of your document
	\HRule \\[2.5cm]
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	AUTHOR SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushleft} \large
			\centering Arthur Moraes do Lago\\ RA: 157702\\ \textit{arthurmlago@gmail.com} 
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{flushright} \large
			\centering Beatriz Sechin Zazulla\\ RA: 154779\\ \textit{bszazulla@gmail.com}
		\end{flushright}
	\end{minipage}\\[4cm]
	
	
	{\large 1º Semestre de 2016}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
	
	
	\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
	
\end{titlepage}

\tableofcontents


%\vfill
\pagebreak

	
\section{Introdução}

Campo minado é um jogo de computador de grande popularidade. Sua mecânica consiste na existência de um tabuleiro cujas casas chamamos \textit{tiles}. Estão espalhados aleatoriamente pelo tabuleiro minas, números ou tiles vazios.  \\

A função do jogador de Campo Minado é descobrir tais tiles aos poucos, evitando encontrar minas. Um número em um tile descoberto indica a quantidade de minas disponíveis nos seus oito tiles adjacentes (sem especificar o tile). Desta forma, a dificuldade de Campo Minado reside no uso adequado da lógica para saber o local correto das minas e descobrir apenas os tiles "seguros" (não é sorte, como muitos pensam).\\

O jogador ganha quando descobrir todos os tiles seguros possíveis, deixando apenas minas cobertas. Uma facilidade possível é a oportunidade de marcar os tiles que o jogador considera mina. Ao descobrir um tile minado o jogador automaticamente perde o jogo. Algumas variantes de Campo Minado contemplam a contagem de tempo, visando dar ao jogador a oportunidade de "desvendar" o campo em tempos cada vez menores.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\subfloat[]{\includegraphics[width=7cm]{images/campo_minado_1.jpg}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\centering
	\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
		\subfloat[]{\includegraphics[width=3.7cm]{images/campo_minado_2.jpg}}
	\end{minipage}
	\caption{(a) Campo Minado em início de jogo (nota-se todos os tiles cobertos). (b) Campo Minado em fim de jogo (o jogador perdeu). Observa-se as minas e os números de indicação. Observa-se também um contador de tempo no canto superior direito da tela.}

\end{figure} 

\section{Teoria aplicada ao projeto}

Esta seção destaca as principais ferramentas utilizadas no projeto. O foco aqui é trazer os conceitos mais relevantes e novos da disciplina que foram aplicados.\\

Um dos primeiros tópicos da disciplina que aqui foi aplicado é o uso da linguagem VHDL no software Quartus, compilada sobre a FPGA Cyclone II (placa DE1) da Altera. Uma FPGA (\textit{Field Programmable Gate Array}) é um circuito integrado programável, dotado de unidades lógicas. Essas unidades são submetidas a uma matriz de switches, as quais utilizam trilhas para estabelecer interconexões e possibilitar a programação.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=3.7cm]{images/cyclone.jpg}
	\caption{Imagem da FPGA utilizada no projeto: Cyclone II, da Altera.}
\end{figure} 

Outro conceito importante que está presente em vários módulos do jogo são os Flip-flops. Flip-flops são circuitos digitais armazenadores de um bit, sendo capazes de modificar seu estado na borda de subida ou descida de um sinal de clock. Um dos principais Flip-Flops utilizados (neste trabalho inclusive) é o FFD, que armazena um bit e em uma borda de clock simplesmente captura a entrada e repassa-a à saída. A seguir, podemos observar uma imagem de um FFD com Set e Reset assíncronos (não dependem do clock).  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=3.7cm]{images/ffd.png}
	\caption{Flip-flop D com Set e Reset assíncronos. Percebe-se que o sinal de clock se encontra na seta abaixo do sinal D.}
\end{figure} 

Uma aplicação e Flip-flops que pudemos observar ao longo do projeto foi a contadores. Um de nossos componentes (\textit{genericCounter}), utilizado para dividir a frequência de 50MHz da placa e contabilizar tempo em segundos, fazia uso de FFD's. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{images/genericCounter.png}
	\caption{Exemplo de um contador (não genérico) que utiliza FFD's. Esse foi exatamente o princípio de nosso contador genérico.}
\end{figure} 

Instanciações de memória também fizeram parte importante no trabalho, atuando no armazenamento das imagens a se dispor na tela. Utilizamos a instanciação direta como foi visto em sala de aula e em laboratórios.\\

Além de componentes e circuitos específicos, outra aplicação interessante no projeto da disciplina foi o uso de Máquinas de Estado. O conceito de estado e mudança mediante a sinais foi de muita valia para a maioria dos módulos do Campo Minado, como retrataremos nas seções a seguir.

\section{Estrutura e implementação do jogo}

Esta seção se dedica a mostrar os maiores detalhes da implementação do Campo Minado, incluindo a descrição do funcionamento de cada módulo e a interação entre seus componentes. Para situar o leitor, tais implementações foram quase integralmente baseadas em fases anteriores do projeto, onde produzimos um diagrama de blocos e o \textit{top level} do jogo.

\subsection{Descrição dos módulos do jogo}

\subsubsection{Game Controller}

O módulo Game Controller é responsável pelo gerenciamento quase que total dos componentes do jogo. Ele realiza as passagens de entrada e saída na hora correta e controla os estados de jogo. Algumas de suas funções estão relacionadas a controlar, por exemplo, a exibição de uma tela (por Display Controller) de ganho ou perda de partida, conforme sinais recebidos do gerenciador de mapa (Map Controller). Este módulo também se comunica com o criador de mapas (Map Creator) e com controlador de entradas (Input Controller). \\

Para lidar com vários componentes e saber o que ocorre no jogo, Game Controller dispõe de uma máquina de estados, cujos estados são destacados a seguir.\\

\noindent Há três estados de jogo para o Game Controller:

\begin{itemize}
	\item Esperando pelo início do jogo (Waiting to Start): estado onde são configurados mapa e o início de um jogo
	\item Jogo (Game): estado de processamento de jogo, onde o mapa está ativo e recebe o tempo todo ações do jogador
	\item Fim de Jogo (Game Over): final do jogo por perda e retorno para o início. Será mandado ao Display Controller um sinal de perda para exibição na tela.
	\item Fim de Jogo (Win Game): final do jogo por ganho e retorno para o início. Será mandado ao Display Controller um sinal de ganho para exibição na tela.
\end{itemize}


\noindent Os sinais recebidos pela máquina de estados são: 

\begin{itemize}
	\item Reset: indica término ou interrupção do jogo. Retorna ao estado Waiting to Start para o preparo de um novo mapa e um novo jogo.
	\item Got Map: sinal mandado pelo criador de mapas para indicar que o jogo pode entrar em estado Game.
	\item Win: sinal recebido do mapa para indicação de ganho do jogo
	\item Lost: sinal recebido do mapa para indicar perda de jogo
\end{itemize}


\subsubsection{Map Controller e Map Creator}

Os módulos Map Controller e Map Creator são responsáveis por praticamente todas as atribuições do mapa (ou tabuleiro de jogo). Map Controller gerencia os tiles do mapa e possui comunicação direta com Tile Controller, repassando informações importantes acerca da leitura de todos os tiles para o Game Controller (como um sinal de vitória, por exemplo). Já Map Creator é responsável pela criação de um mapa de tamanho fixo, com as minas espalhadas aleatoriamente. Ele se comunica direto com Game Controller indicando que o jogo está pronto para começar.\\

Outra função de Map Controller se relaciona ao entendimento da posição do cursor do mouse. Essa informação é recebida de Game Controller (que por sua vez receberá de Input Controller) e processa de acordo com tile indicado e suas informações de estado e ações.

\subsubsection{Uso do LFSR (\textit{Linear-feedback Shift Register}) na criação de mapas}

Para conseguir formar mapas com espalhamento mais próximo de aleatório das minas, pensamos em utilizar e chegamos a projetar um registrador de deslocamento especial: o LFSR (\textit{Linear-feedback Shift Register}). \\

Trata-se de um registrador de deslocamento que toma como sua entrada uma função linear de seu estado anterior. Em outras palavras, o registrador é retroalimentado por uma função de determinados bits do seu estado anterior. Essa "função" normalmente se dá pela associação de portas lógicas XOR aos bits escolhidos. \\

É importante destacar que registradores desse tipo geram sequências periódicas. Se encontrada uma função linear cujo período é grande o suficiente, podemos tomar a geração de números por esse registrador como uma geração aleatória. Em nosso caso, utilizamos o LFSR de Fibonacci, o qual retroalimenta o bit mais significativo do registrador a partir do XOR de bits em especificadas por um polinômio. Abaixo, uma ilustração desse processo.

\begin{figure}[h!]
 	\centering
 	\includegraphics[width=7cm]{images/LFSR-F16.png}
 	\caption{\textit{Linear-feedback Shift Register} de Fibonacci com polinômio $x^{16} + x^{14} + x^{13} + x^{11} + 1$}
\end{figure} 

Uma condição necessária para que o LFSR seja tenha seu período maximal é que o número de bits escolhidos na sequência seja par e que todos os índices que correspondem às posições dos bits escolhidos sejam primos relativos entre si, isto é, sejam divisíveis apenas por 1 e por si mesmos no âmbito da sequência tomada.\\

Em nosso LSFR de Fibonacci, tomamos o seguinte polinômio (coeficientes dados em hexadecimal): $$ F2067571 $$

Convertendo esse  numero a binário, cada bit $n$ representa a presença ou não do termo $x^n$ no polinômio.\\

Convém expor que as referências para tais valores escolhidos para o polinômio foram retiradas dessa tabela (clique no link): \href{https://users.ece.cmu.edu/~koopman/lfsr/index.html}{Maximal Length LFSR Feedback Terms}. \\

Infelizmente sua aplicação não se deu ao projeto, uma vez que não conseguimos inseri-lo ao uso no mapa ainda. Pretendemos melhorar e realizar isso em nosso jogo.

\subsubsection{Tile Controller}

Tile Controller é um módulo responsável pelo controle de cada tile do jogo.  Ele supervisiona o estado de cada tile, sabendo se há mina, se está descoberto, se possui marcação, se possui um número, entre outros. Tais informações são repassadas tanto para o gerenciador de mapas quanto para o display para exibição na tela.\\

Tile Controller também possui uma máquina de estados, cuja descrição é feita a seguir.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{images/tilecontroller.png}
	\caption{Máquina de estados de Tile Controller.}
\end{figure} 

\noindent Os estados da maquina são:

\begin{itemize}
	\item Free : Tile não contém bomba, mas o jogador não sabe
	\item MarkedFree : Jogador marcou esse tile, mas não contém bomba
	\item DoubtFree : Jogador marcou esse tile como duvidoso, e não tem bomba
	\item Revealed : Jogador já sabe que este Tile não tem bomba
	\item Bomb : Este Tile contém uma bomba, mas o jogador não sabe
	\item MarkBomb : O jogador marcou este tile e ele contém bomba
	\item DoubtBomb : O jogador marcou este tile como duvidoso, e ele contém bomba
	\item Lost : Jogador ativou uma bomba
\end{itemize}


\noindent Os sinais que a máquina podem receber são:

\begin{itemize}
	\item Activate : Jogador clica no Tile, pode ativar bomba ou revelar como vazio
	\item Mark : Alterna entre marcações possíveis do Tile
	\item Reset : Retorna-o para seu estado padrão, sem bomba
	\item SetBomb : Coloca uma bomba no Tile, só pode ser recebido no ínicio do jogo
\end{itemize}

\subsubsection{Input Controller}

O módulo Input Controller é responsável pelo gerenciamento da entrada, isto é, ele observa as ações do mouse e repassa a Game Controller as informações necessárias para a localização do cursor na tela. 

\subsubsection{Display Controller}

O módulo Display Controller é responsável pela organização e envio de informações para exibição na tela. Possui comunicação direta com o módulo Game Controller, Map Controller e com o componente VGA do projeto.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{images/display1.jpg}
	\caption{Layout de Campo Minado.}
\end{figure} 


\begin{minipage}[c]{0.65\linewidth}
	\begin{flushleft}
		Cada tile carregou de um arquivo \textit{.mif} a imagem de seu estado. Para tal, criamos a imagem ao lado, que foi referência para a orientação de cada pixel no tile. \newline
		
		
		A imagem foi exportada como \textit{.ppm}, onde cada pixel é representado por 24 bits. Criamos então um programa em Linguagem C, que tomou essas entradas de pixels e as converteu para o formato \textit{.mif}, gerando nosso mapa de memória. \newline
		
		
		Nesse ponto, foi instanciado um componente de memória que realizou apenas leitura desse \textit{.mif} e foi capaz de mostrar o estado de cada tile na tela (uma memória \textbf{ROM}).
	\end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.35\linewidth}
	\begin{flushright}
	\includegraphics[width=.55cm]{images/display0.jpg}
	\end{flushright}
\end{minipage}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{images/display2.jpg}
	\caption{Layout de Campo Minado ao lado da placa DE1.}
\end{figure}


Para decidir em qual pixel do tabuleiro haveria a escrita foi realizado o seguinte algoritmo (aqui em pseudo-código):\\

\begin{lstlisting}[caption=Pseudo-Código da Escrita em Pixels de cada Tile, style=PseudoCodigo, label=PseudoCodigo1]
Inicio

Abertura de um Processo:

Variavies: tilePIxX, tilePixY, offset, c

Condicional: Se dentro do tabuleiro 
	
	tome o endereco do tile e converta a x e y, 
	dividindo pelo tamanho da tela em cada eixo
	
	// toma-se o off-set para nao ultrapassar o tile
	tilePixX = x mod 8
	tilePixY = y mod 8
	
	// endereco c buscado na memoria rom com base na definicao
	// do offset
	C = offset*64 + tilePixX*8 + tilePixY*8
				
Fim Condicional

Fim
\end{lstlisting}


Os botões de \textit{reset} de jogo foram feitos na própria placa, bem como a instanciação de bombas no tabuleiro.\\


\subsection{Uso do componente vga}

Foi utilizado o componente VGA disponibilizado para a disciplina, com seus tutoriais e códigos de apoio, que foram inseridos no projeto.

\subsection{Uso do mouse}

Assim como o componente VGA, o componente de tratamento do mouse foi baseado nos oferecidos pela disciplina, contendo seus protocolos e outros códigos de apoio.

\section{Conclusões}

A realização do projeto se mostrou uma ferramenta muito interessante para o aprendizado dos conceitos da disciplina. Pudemos observar os desafios que se fazem presentes na construção de um projeto, bem como as dificuldades de se realizar uma implementação em hardware. Tratou-se de uma experiência gratificante, em que soubemos como lidar com imprevistos e utilizar as ferramentas teóricas. Conhecer uma nova plataforma e uma nova linguagem nos possibilitaram lidar com contratempos em ambientes que não conhecíamos, nos levando a procurar e inovar na prática de aprendizado.
	
\end{document}